## ЗАДАНИЕ ##

1. Написать скрипт на Python который загружает в БД (sqlite3) данные по каждому твитту из файла “three_minutes_tweets.json.txt”:
    ```
    Таблица Tweet
    name, tweet_text, country_code, display_url, lang, created_at, location
    ```

2. Добавить новую колонку `tweet_sentiment`

3. Подумать как можно провести нормализацию данной таблицы, создать и применить SQL скрипт для нормализации

4.  Написать скрипт на Python для подсчета среднего sentiment (Эмоциональной окраски сообщения) на основе AFINN-111.txt и обновить tweet_sentiment колонку, если слова нет в файле предполагать что sentiment =0
```
    AFINN ReadMe:
    AFINN is a list of English words rated for valence with an integer
    between minus five (negative) and plus five (positive). The words have
    been manually labeled by Finn Årup Nielsen in 2009-2011. The file
    is tab-separated. There are two versions:
    AFINN-111: Newest version with 2477 words and phrases.
```

5. Написать 1 SQL скрипт, который выводит наиболее и наименее счастливую страну, локацию и пользователя

6. Подумать как можно организовать процесс ежедневной оценки параметров в п. 5 (Production решение) и описать из каких шагов ETL будет состоять процесс трансформации до получения и хранения конечной информации. Первый этап: данные приходят на FTP (tweet.json+AFINN.txt), последний этап: данные отгружаются на другой FTP

## Проверка работоспособности ##

* Для проверки первого и второго пунктов нужно выполнить

```bash
python3 create_and_fill.py
```

Далее можно зайти проверить наличие всех нужных столбцов и данных, используя непосредственно `sqlite3`. Например:

```bash
sqlite3 database.sql
```

```sql
sqlite>SELECT * FROM Tweet
```

Также можно исользовать любой специальный софт. У меня для этих вопросов есть `DB Browser for SQLite`

* Для проверки третьего пункта нужно войти в консоль `sqlite3` и запустить скрипт `normalization.sql`

```
sqlite3 database.sql

sqlite> .read normalization.sql
```

После этого, также как и в прошлом пункте можно проверить как прошла миграция.

* Для проверки четвертого пункта нужно выполнить

```bash
python3 calculate_sentiment.py
```

И, опять же, проверить корректность данных, находящихся в базе.

* Проверить пятый пункт можно, войдя в консоль `sqlite3` и запустив скрипт `happiness.sql`. Также это можно сделать, используя специальный софт.

```
sqlite3 database.sql

sqlite> .read happiness.sql
```

## Общие комментарии к заданию ##

Я придерживался тех колонок, которые здесь требуется вывести, но хотел бы остановиться на паре моментов:

1. Я бы экспортировал ещё и `tweet_id`. При нормализации был бы удобный первичный ключ.

2. Я экспортировал поле, которое в исходном файле называется не `name`, а `screen_name`, потому что это что-то более осмысленное.

3. Я составил `display_url` из `screen_name` и `tweet_id`. Как я понял, нужна именно ссылка на твит, и, если я нигде не ошибся, то она формируется с помощью именно этих полей.

## К вопросу о нормализации ##

Никогда не делал нормализацию руками, поэтому пришлось выкурить пару мануалов. В итоге, я пришел к тому, что для максимального удаления избыточности потребуется привести её к виду:

```
 _______________________         __________________
|        Tweet          |       | Users            |
|_______________________|       |__________________|
| PK INT  | tweet_id    | |---> | PK INT | user_id |
|_________|_____________| |     | TEXT   | name    |
| TEXT    | tweet_text  | |     |________|_________|
|_________|_____________| |      ________________________        _____________________
| TEXT    | created_at  | |     | Locations              |      | Countries           |    
|_________|_____________| |     |________________________|      |_____________________|    
| INT     | sentiment   | | |-> | PK INT | location_id   |  |-> | PK INT | country_id |    
|_________|_____________| | |   | TEXT   | location_name |  |   | TEXT   | name       |    
| TEXT    | display_url | | |   | FK INT | country_id    |--|   |________|____________|    
|_________|_____________| | |   |________________________|            
| FK1 INT | user_id     |_| |    _______________________
|_________|_____________|  _|   | Languages             |
| FK2 INT | loc_id      |_|     |_______________________|
|_________|_____________|   |-> | PK INT | language_id  |
| FK3 INT | lang_id     |___|   | TEXT   | language     |
|_________|_____________|       |________|______________|
```

Такая конфигурация соответствует третьей нормальной форме. Тут, в принципе, всё понятно: в таблице `Tweets` хранится прямая инфа по `Users`, `Locations` и `Languages`, но `Location`, в свою очередь может иметь ссылку на `Country`, так как в общем случае название населенного пункта не является уникальным, и стоит привязать его к стране. Таким образом, `Users` не имеет прямой зависимости от `Countries`, что было бы избыточно. Здесь стоит остановиться на скрипте для нормализации. При добавлении данных в таблицы `Locations` и `Tweets` я не стал прописывать проверку на наличие населённых пунктов с одним именем из разных стран. Сначала я сделал это для таблицы `Locations` и сравнил со значениями без этой проверкти. Так как они сошлись, то я решил, что не стоит усложнять код, если учитывать, что в дальнейшем схема базы данных будет использоваться в таком виде, или, при добавлении новых данных, будут происходить ещё большие усложнения базы.

Кроме того, стоит упомянуть выбор для значений в таблицах. В частности, я слышал мнение, что в любой таблице первичный ключ стоит называть просто `id`, а в таблицах, где этот ключ является внешним, нужно использовать `<название_таблицы>_id`. Однако, в большинстве источников, которые я изучал во время выполнения этой задачи, я видел одинаковое полное название для ключа и в таблице, где он является первичным, и в таблице, где он является внешним. Поэтому, несмотря на то, что мне нравится идея называть первичный ключ просто `id`, я решил оставить так. Думаю, что во многих организациях это диктуется именно стилем написания кода. То же самое могу сказать по `CamelCase` и `snake_case`. Здесь я выбрал второй для названий ключей, так как это принято в `python`. И ещё я бы назвал первоначальную таблицу, которую мы создаём `Tweets`, то есть во множественном числе, как я сделал для остальных таблиц.

## Подсчёт sentiment ##

При подсчёте sentimnent я сделал пару допущений:

1. Я не стал парсить символы, из которых можно составить слово, которое будет похоже на что-то, что написано латиницей. Это довольно объёмная задача.

2. Я проверял все языки. Но вообще, по-хорошему, стоит делать это только для английского, так как в приложенном файле используются английские слова. Тем не менее, я не уверен, как именно сдесь лучше поступить. С одной стороны вполне вероятно, что среди предложенного списка есть слова, которые на другом языке пишутся точно также, но не имеют эмоциональный окрас, или имеют противоположный, в этом случае стоит проверять только английский. Но я таких слов не знаю, а проверять - долго. С другой стороны, человек, который пишет твит на, скажем, испанском языке, и вставляет английское слова, скажем "awesome', делает это вполне осознано, и не учитывать это - тоже неправильно. Я думаю, что здесь ответ не может крыться в настолько простом подсчёте, скорее уж придётся использовать средства NLP, так как у любого слова может быть обратный эмоциональный окрас, в зависимости от контекста фразы.

3. Я не учитывал возможные слова-разделители. Условное `does not work` имеет значение `-3`, а `fucking` - `-4`. Логично предположить, что `does not fucking work` должно иметь значение `-7`, но в моём случае оно будет иметь значение `-4`.

Проверка состоит из двух частей: в первой я проверяю текст на наличие в нём подстроки из списка фраз с пробелами (их там пара десятков). При нахождении, эти фразы удаляются из строки, `sentiment` увеличивается на соответствующее значение, и оставшаяся часть сплитится и каждое оставшееся слово подставляется в словарь со значениями `sentiment` в качестве ключа. Если такой ключ есть, то его значение прибавляется к `sentiment`

## Запрос на самых счастливых и несчастных ##

Результирующая таблица состоит из следующих колонок:

`val` - суммарное значение эмоциональной для выбранной сущности

`entity_name` - имя сущности (имя пользователя, название локации, страна)

`entity_type` - тип сущности (пользователь, локация или страна)

`min_or_max` - индикатор наиболее или наименее счастливой сущности

## Мой ответ на пункт 6 ##

>Подумать как можно организовать процесс ежедневной оценки параметров в п. 5 (Production решение) и описать из каких шагов ETL будет состоять процесс трансформации до получения и хранения конечной информации. Первый этап: данные приходят на FTP (tweet.json+AFINN.txt), последний этап: данные отгружаются на другой FTP

Если честно, я слабо знаком с процессом ETL. Не приходилось с ним работать. Но попробую что-то описать. Но сначала я хочу дать небольшой комментарий. Мне не совсем понятно, куда отгружаются уже полученные данные, так как все выполненные задачи и являются, по сути, ETL процессом. Я не уверен, что хранить конечные данные в виде такой же таблицы, которая является результатом выполнения пункта 5 - целесообразно. У нас теряется куча данных, с которыми мы ещё можем работать, мы лишаемся настройки временных рамок и т.п. Если под отгрузкой на другой FTP подразумевается хранение бэкапов базы данных, то ок, но, если я правильно понимаю, это не входит в ETL. Поэтому я исхожу из того, что конечное наше хранилище - нормализованная база данных, хранящаяся на другом сервере. А всю требуемую информацию (как в пункте 5) можно получить и обработать с помощью API уже на стороне конечного пользователя. Если же таким пользователем являемся мы сами, то мы можем делать запросы прямо в базу данных, получая все требуемые нам параметры. Но, возможно, я просто не понял вопрос.

Если я правильно понимаю, ETL - это в общем виде и есть шаги построения подобного процесса: Extract, Transform, Load.:

* Extract

1. Данные поступают на FTP

2. Сервер, на котором работает скрипт получает данные о том, что на FTP появились новые данные. Каким образом этот сервер получает эту информацию - хороший вопрос. В нашей системе изначально (при настройке франшизой) были сплошные решения из кронов и скринов, что является рабочим вариантом, но мне не нравится. Сейчас большая часть реализована на хуках, но я не уверен, что есть готовое решение для FTP.

3. Сервер подключаается к FTP и загружает всю имеющуюся информацию во временную базу данных.

* Transform

3. Твиты анализируются, им присваивается sentiment.

4. Данные во временной базе обновляются

* Load

5. Данные из временной баз отгружаются в основную базу данных, в которой хранятся данные за весь период наших наблюдений.

Возможно, здесь ещё стоит обговорить некоторые детали. Если нам требуется отгрузка данных, соответствующих именно пункту 5, то нужно запросить у заказчика конкретные временные промежутки, за которые он хочет получать эти данные: минута, час, неделя и т.п. В таком случае, в шаг `Transform` нужно включить процесс обработки и организации данных по всем требуемым временным промежуткам, после чего, отгружать уже непосредственно заказчику в оговоренное время. Кроме того, может потребоваться настройка длительности промежутка времени, за который данные собираются и загружаются на наш FTP-серевер.

## Небольшое послесловие ##

Мне было интересно выполнить это задание, я надеюсь на ваш фидбэк вне зависимости от того, решите вы дать мне оффер, или нет. Спасибо!
